\section{Livello Trasporto}
    \subsection{Trasmissione di file}
        \problem
        Si consideri la trasmissione di un file di 6 KB (6000 byte) con finestra di ricezione rwnd fissa di 2 KB, e MSS di 1 KB, valori iniziali di sequenza = 0, senza gestione della congestione e RTT trascurabile.

        Disegnare il diagramma spazio tempo elencando tutti segmenti scambiati e specificando per ogni segmento valori plausibili di Sequenza, Riscontro e Bit di codice attivi, compreso l'handshake iniziale e finale. Si applichi il piggybacking ove possibile.

        \solution
        segmento1 $\rightarrow$ SYN SEQ = 0\\
        segmento2 $\leftarrow$ SYN SEQ=0 ACK = 1\\
        segmento3 $\rightarrow$ SEQ = 1 + 1KB dati, ACK = 1\\
        segmento4 $\rightarrow$ SEQ = 1001 + 1KB dati\\
        segmento5 $\leftarrow$ ACK = 2001\\
        segmento6 $\rightarrow$ SEQ = 2001 + 1KB dati\\
        segmento5 $\rightarrow$ SEQ = 3001 + 1KB dati\\
        segmento8 $\leftarrow$ ACK = 4001\\
        segmento9 $\rightarrow$ SEQ = 4001 + 1KB dati\\
        segmento10 $\rightarrow$ SEQ = 5001 + 1KB dati\\
        segmento11 $\leftarrow$ ACK = 6001\\
        segmento12 $\rightarrow$ SEQ = 6000, FIN\\
        segmento13 $\leftarrow$ ACK = 6001\\
        segmento14 $\leftarrow$ SEQ = 0, FIN\\
        segmento15 $\rightarrow$ ACK = 1

    \subsection{Congestione}
        \problem
        Si supponga che la finestra di congestione TCP cwnd sia impostata a 18 KB e che si verifichi un timeout.
        
        Quanto sarà grande la finestra se le quattro trasmissioni successive hanno successo?
        Si assuma che la dimensione massima del segmento sia di 1 KB. (22, Tanenbaum, Fondamenti).

        \solution
        Nuova Soglia = 18KB/2 = 9KB
        cwnd = 1KB (send1) 2KB (send2) 4KB (send3) 8KB (send4) 9KB

    \subsection{Slow start 1}
        \problem
        Disegnare il diagramma spazio tempo di una connessione TCP in cui viene trasferito un file di 24KB con "Slow Start". Ipotizzare che la finestra del ricevente (rwnd) sia di 6KB, la dimensione del segmento MSS = 1KB e la soglia dell'algoritmo Slow-Start a 4KB. Specificare valori plausibili di Sequenza, Riscontro e Bit di codice attivi per i primi segmenti inviati, compreso l'hand\-shake iniziale. Si applichi il piggybacking ove possibile. (150129)

        \solution
        Sequenza awnd (min tra rwnd e cwnd): 1KB, 2KB, 4KB, 5KB, 6KB, 6KB

        segmento1 $\rightarrow$ SYN SEQ = 100

        segmento2 $\leftarrow$ SYN ACK = 101

        segmento3 $\rightarrow$ ACK SEQ = 101 + 1KB dati

        segmento4 $\leftarrow$ ACK = 1101

        segmento5 $\rightarrow$ SEQ = 1101 + 1KB dati

        segmento6 $\rightarrow$ SEQ = 2101 + 1 KB dati

        segmento7 $\leftarrow$ ACK = 3101

        segmento8 $\rightarrow$ ...

    \subsection{Slow start 2}
        \problem
        Si consideri l'effetto slow start su una linea con RTT pari a 10 ms e nessuna congestione. La finestra di ricezione è di 24 KB e MSS è di 2 KB.

        Volendo trasferire un file di grandi dimensioni, quanto tempo è necessario prima che sia possibile inviare una prima finestra completa? Trascurare il tempo di trasmissione. (160128)

        \solution
        La soglia non è specificata, quindi la cwnd raddoppia fino a raggiungere la finestra del rwnd, con la seguente sequenza 2 4 8 16 24.

        Occorrono quindi 4 invii con i rispettivi ACK prima di arrivare ad una finestra di 24KB, ovvero 40ms.